\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Екатерина Ушканова}
\newcommand{\headauthor}{Ушканова}
\setcounter{page}{25}
\title{Изучение уровня глюкозы в крови в зависимости от времени суток и приемов пищи}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle


\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Актуальность данной темы обосновывается значимостью глюкозы в организме человека, так как глюкоза является одним из самых распространенных и наиболее универсальных источников энергии для обеспечения метаболических процессов у  многих живых организмов на нашей планете.

Нас заинтересовала регуляция глюкозы в организме человека, поскольку нарушенная регуляция глюкозы может привести к ряду распространенных заболеваний, таких как ожирение, диабет второго типа, некоторые виды рака и другие.

Важную роль в поддержании оптимальной концентрации глюкозы в крови играет гормон инсулин, который вырабатывается в бета-клетках поджелудочной железы. Инсулин увеличивает проницаемость плазматических мембран для глюкозы, активирует ключевые ферменты гликолиза, стимулирует образование из глюкозы гликогена в печени и мышцах, усиливает синтез жиров и белков. Также инсулин подавляет активность ферментов, расщепляющих гликоген и жиры, то есть, помимо анаболического действия, инсулин обладает также и антикатаболическим эффектом.

\section{Метаболизм глюкозы в организме}
Глюкоза~— простой углевод, моносахарид, который создает соединения с другими моносахаридами, образуя более сложные по своей структуре углеводы~— дисахариды (лактоза, мальтоза, сахароза и~т.д.) и полисахариды (крахмал, гликоген, целлюлоза и~т.д.). Когда в наш организм поступает пища, активизируются катаболические процессы, которые расщепляют ее до мономеров (глюкоза, фруктоза и~т.д.). Часть из них организм перерабатывает, а оставшуюся часть с помощью анаболических процессов накапливает в виде жиров, белков и углеводов в периферийных тканях. Конкретно углеводы в организме расщепляются до глюкозы и других мономеров~— например, лактоза расщепляется на глюкозу и галактозу.

Затем, глюкоза (и другие мономеры) поступает в кровь, где специальный белок-переносчик глюкозы \texttt{Glut2} (глюкозный транспортер, тип~2) осуществляет ее транспортировку в клетки определенных органов, в  частности в бета-клетки поджелудочной железы. Именно поэтому бета-клетки чувствительны к изменению уровня глюкозы в крови. В клетке глюкоза подвергается гликолизу и далее окисляется в дыхательном цикле с образованием \abbr{АТФ} (аденозинтрифосфата~— соединения, которое является главным источником энергии в клетке). Интенсивность синтеза \abbr{АТФ} зависит от уровня глюкозы в крови.

При попадании в бета-клетки глюкозы, \abbr{АТФ} приводит к высвобождению заранее синтезированного инсулина, хранящегося в секреторных гранулах, что приводит к понижению уровня глюкозы в крови по описанному выше механизму. Нарушенная секреция инсулина в бета-клетках поджелудочной железы является причиной сахарного диабета. Если недостаточность инсулина абсолютна, то у пациента диабет первого типа~— врожденное аутоиммунное заболевание эндокринной системы, которое у больного проявляется уже в детстве.

Если недостаточность инсулина не абсолютна, то у пациента диабет второго типа~— приобретенное метаболическое заболевание, которое характеризуется хронической гипергликемией (повышенный уровень глюкозы в крови), вызванной чрезмерным употреблением углеводов (конкретно~— сахаров) и недостаточным количеством физической нагрузки.

Существует довольно известное утверждение, что у людей, которые работают в ночную смену повышен риск заболевания диабетом второго типа. Мы решили посмотреть что влияет на уровень глюкозы в крови и выбрали фактор времени, который мог бы помочь нам понять, почему работники по сменам больше предрасположены к диабету. Целью нашего эксперимента  было определить, как меняется уровень глюкозы в крови в зависимости от времени суток и приемов пищи.

\section{Методика и ход эксперимента}
\label{sec:Method}
В течение дня были произведены измерения концентрации глюкозы в крови испытуемого~— девушки 23 лет, не болеющей диабетом.

Первое измерение проводилось натощак (после 8–10-часового голодания), перед каждым приемом пищи, через час и через два часа после приема пищи. Приемы пищи проходили в 09:45, 13:45, 17:45 и 21:45.

Испытуемый придерживался специально составленной для эксперимента диеты. Каждый прием пищи состоял из:
\begin{itemize}
    \item 50\,г сыра с семечками;
    \item 30\,г пшеничного хлеба;
    \item 3~перепелиных яиц;
    \item 150\,г овощей (огурец и помидор);
    \item ванильного сырка «Kārums».
\end{itemize}

Аппаратура: Глюкометр (\textit{Accu-Check}), стерильная игла.

\section{Результаты}
\label{sec:Results}
В таблице~\ref{tab:1} можно наблюдать концентрацию глюкозы в крови испытуемого в разное время суток.

%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
    \caption{\label{tab:1}Показатели уровня глюкозы в крови в разное время суток. Жирным шрифтом отмечены приемы пищи.}
    \centering
    \begin{tabular}{cc}
        \hline
        Время & Конц. глюкозы \\
         & ммоль/л \\
        \hline
        \textbf{09:45} & 5,3 \\
        10:45 & 6,5 \\
        11:45 & 5,3 \\
        \textbf{13:45} & 5,0 \\
        14:45 & 7,2 \\
        15:45 & 5,0 \\
        \textbf{17:45} & 4,6 \\
        18:45 & 7,7 \\
        19:45 & 5,6 \\
        \textbf{21:45} & 4,2 \\
        22:45 & 7,2 \\
        23:45 & 6,0 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig1}
    \caption{\label{fig:1}Зависимость уровня глюкозы в крови (ммоль/л) от времени суток и
приемов пищи}
\end{figure}
%%%%%%%%

На графике (рис.~\ref{fig:1}) мы можем видеть, как менялся уровень глюкозы в разное время суток. По результатам графика можно заметить резкое возрастание концентрации глюкозы в крови через час после приема пищи. Также на графике можно увидеть, что высота пиков возрастает ближе к вечеру, и самая большая концентрация глюкозы приходится на вторую половину дня (14:45, 18:45). Через два часа уровень глюкозы приходит в норму.

\section{Обсуждение}
\label{sec:Discussion}
В начале эксперимента мы предположили, что концентрация глюкозы в крови после приемов пищи будет увеличиваться. Предположение подтвердилось, но оказалось, что уровень глюкозы (несмотря на одинаковые приемы пищи) возрастает и спадает по-разному в зависимости от времени суток. Это связано с метаболическими процессами, которые в процессе эволюционного развития организма приспособились поддерживать оптимальный уровень глюкозы в крови человека.

Как можно было видеть на графике, ближе к вечеру концентрация глюкозы в крови падает хуже. Причиной этому является сон, в течение которого организм не будет получать пищу, поэтому организм старается распределить имеющуюся в крови глюкозу так, чтобы ее хватило на всю ночь для поддержания правильного метаболизма. В свою очередь, метаболизм глюкозы в организме человека является сложной системой с обратной связью.

%%%%%%%%
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:2}Метаболизм глюкозы в организме человека}
\end{figure}
%%%%%%%%

Для того, чтобы улучшить точность эксперимента, можно было бы измерить показатели у нескольких испытуемых, а также, при наличии оборудования, измерять концентрацию инсулина в крови.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Тетрадь из научного лагеря «Мир сложных систем», проект «Молекулярная биология: что такое клетка и как она ест».
\end{biblist}

\end{document}
